\section{Hosts-Datei}

In den Anfängen der Namensauflösung wurde dieses Telefonbuch noch auf jedem einzelnen Computer gespeichert.
Dieses Telefonbuch ist die \sog \Intro{Hosts-Datei}.
Die Hosts-Datei also eine Liste, in der IP-Adressen sprechende Namen zugeordnet werden.

Die Hosts-Datei besteht aus mehreren Zeilen.
Jede Zeile der Datei beinhaltet eine \intro{IP-Adresse}, die einem oder mehreren Namen zugeordnet wird.
Die IP-Adresse steht immer am Anfang der Zeile.
Nach der IP-Adresse folgen die Hostnamen.
IP-Adresse und Hostnamen werden jeweils durch mindestens einen Leerschritt oder Tabulatorzeichen getrennt.
Es können auch mehrere Hostnamen angegeben werden, welche auch wieder durch Leerschritte oder Tabs getrennt werden.
Ein Beispiel für eine solche Hosts-Datei ist \cref{lst:hosts-file-example}.

\subimport{listings/}{hosts-file-example}

Unsere Beispieldatei sorgt dafür, dass wir unseren Server mit \intro[Ein Server unter mehreren Namen]{zwei Namen} ansprechen können: \texttt{server1.home.local} oder kurz nur \texttt{s1}.
Verwenden wir irgendwo auf unserem Computer diesen Namen, kann das System in der Hosts-Datei nachschlagen und feststellen, dass wir eigentlich \texttt{192.168.178.100} meinen.

Erstmals sind solche Hosts-Dateien \citeyear{RFC952} in RFC 952 definiert worden, allerdings noch mit einer maximalen Länge für Hostnamen von \num{24} Zeichen und in einem komplizierteren Format \autocite{RFC952}.
Auch wenn die Hosts-Datei inzwischen durch andere Arten von Telefonbüchern größtenteils abgelöst ist, so gibt es die Dateien immer noch auf \intro[Hosts-Datei auf verschiedenen Systemen]{fast allen Betriebssystemen}.
In \cref{tab:hosts-datei-orte} sind die Speicherorte der Hosts-Dateien für einige Betriebsysteme dargestellt.

\subimport{tables/}{hosts-datei-orte}

Mit der Anpassung der lokalen Hosts-Datei können \Intro[Nur lokal]{lokale Tests} durchgeführt werden, ohne andere Systeme zur Namensauflösung anzufassen.
Mithilfe der Hosts-Datei können \zB lokal gehosteten Websites beliebige (und auch öffentliche \bzw schon verwendete) Hostnamen gegeben werden.
So kann auf der lokalen Maschine getestet werden, was passiert, wenn man beispielsweise einen Hostnamen im DNS auf einen anderen Server umschwenkt.

Da fast alle Zugriffe in Richtung Internet über Hostnamen erfolgen, können mit der Host-Datei gezielt einzelne \intro[Sperrung von Zugriffen]{Zugriffe gesperrt} werden.
Dazu wird zunächst der Hostname herausgefunden, der geblockt werden will.
Dieser Hostname gehört \zB zu Internetwerbung oder zu Servern, an die vom eigenen Computer Informationen über das Nutzungsverhalten gesendet wird.
Mithilfe der Hosts-Datei wird dann eingerichtet, dass dieser Hostname auf \texttt{0.0.0.0} (oder auch \texttt{127.0.0.1}) verweist und somit ein ungültiges Ziel anspricht.
So können Anfragen zu diesen Hostnamen systemweit unterbunden werden.